\subsection*{Domaine 1~: récolte des données à l'aide d'un drone}

La première partie du projet consiste à récupérer des données brutes sur un site de test à définir. Ces données doivent être suffisamment complètes pour permettre de reconstituer par la suite un modèle tridimensionnel de la scène. Il s’agira notamment de sélectionner le drone utilisé pour la prise de données, de préparer le survol de la zone pour la récolte des données et de s’assurer du stockage pérenne et interopérable des informations récupérées.

\subsubsection*{Besoins matériels pour la collecte des données}

Pour permettre de reconstruire un modèle du site survolé, des photographies seront prises par un drone sous des angles de vue les plus complets possibles. Ces photographies seront associées aux données de position et d’orientation du drone au moment du cliché. Le drone doit pour ce faire avoir les caractéristiques suivantes (listées par ordre de priorité) :

\begin{itemize}
    \item \textbf{appareil photo} d'une définition \textbf{supérieure ou égale à 8 mégapixels ;}
    \item \textbf{récepteur GPS ;}
    \item \textbf{antenne Wi-Fi ;}
    \item \textbf{gyroscope ;}
    \item \textbf{autonomie} en vol \textbf{supérieure ou égale à 15~minutes.}
\end{itemize}

Il faudra obtenir des financements de l’université ou du laboratoire pour l’achat du matériel, ou, dans le cas contraire, envisager d’autres moyens de se procurer le matériel adéquat. En fonction du budget alloué, des devis pour un ensemble de modèles adéquats seront faits~\parencite{bureau-2017-meilleurs} et le choix final reviendra à l’organisme financeur.

\subsubsection*{Collecte des données dans un environnement défini en amont}

Avant de pouvoir réaliser les prises de vues, un site de test doit être sélectionné. Ce site doit être accessible à l’équipe et il doit être légalement possible d’y utiliser le drone sélectionné, par accord avec le propriétaire et dans le respect des zones de survol autorisées~\parencite{sia-2017-restrictions} ou par autorisation de la préfecture.

Par la suite, et selon le lieu choisi, le parcours du drone devra être défini afin de minimiser son temps de trajet et le nombre de photos prises tout en maximisant la surface couverte. Une fois le lieu et le parcours définis, plusieurs séries de prises de vues seront réalisées afin de fournir plusieurs «~sets~» utilisables dans les autres domaines du projet. Si les besoins de ces autres domaines évoluent, les prises de vues pourront être reconduites plusieurs fois au cours du projet.

Enfin, les données récoltées seront triées pour éliminer les clichés flous ou mal exposés qui risqueraient de fausser l’algorithme de reconstitution du modèle tridimensionnel.

\subsubsection*{Gestion du stockage des données récupérées~: format, compression}

Les données récupérées dans la phase précédente ne seront pas traitées simultanément à leur capture. Il faut donc les stocker de façon pérenne dans un format le plus interopérable possible afin de ne pas risquer de les rendre inexploitables. Les données doivent être directement interprétables par le programme réalisé dans la phase suivante.

Par exemple, il faudra notamment choisir parmi tous les formats de stockage d’images qui sont aujourd’hui disponibles. Les appareils photos stockent habituellement leurs données sous l’un des formats suivants :

\begin{itemize}
    \item \textbf{TIFF~:} pas de compression, utilisation de l’espace peu optimisée, difficile à traiter~;
    \item \textbf{JPEG~:} très bonne compression destructrice (bonne image à l'œil nu mais la compression détruit la finesse de l'image), fichiers plus petits~;
    \item \textbf{RAW~:} pas de compression, meilleure utilisation de l’espace que le TIFF, format non-standard et non supporté par certaines visionneuses~\parencite{linternaute-2016-format}.
\end{itemize}

